\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ulem}
\usetikzlibrary{positioning,shapes.multipart,shapes,arrows.meta}

\title{Compte Rendu Semaine 3}
\author{Groupe H}
\date{\today}

\begin{document}

\tikzset{
  entity/.style={
    draw,
    rectangle split,
    rectangle split parts=2,
    rectangle split part fill={blue!20,white},
    minimum width=2.5cm,
    text width=2cm,
    align=left
  },
  relationship/.style={
    ellipse,
    draw,
    text centered,
    fill=blue!10!white
  }
}

\maketitle

\abstract{
  Ce compte rendu a pour objectif de résumer l'avancée du travail durant la troisième semaine sur le projet de programmation <<Générateur de rébus>>.
}


\section{Introduction}  
  Durant cette troisième semaine, nous avons fusionné la plateforme de collecte de mots avec le projet principal, écrit un nouvel algorithme (encore) plus précis et réfléchi au problème de l'interface graphique.

\section{Fusion des plateformes}

\subsection{Nouveau fonctionnement}
  La semaine précédente, nous avions créé une plateforme permettant aux utilisateurs de contribuer à améliorer notre liste de mots (base de données). Cette plateforme est écrite en Flask avec SQLAlchemy, elle utilise donc les mêmes technologies que l'application principale de génération de rébus : il était déjà prévu de faire la fusion entre ces plateformes. En effet, fusionner les plateformes n'a pas été très compliqué puisque les tables de la base de données étaient <<compatibles>>, il suffisait de réécrire les routes Flask et les templates HTML.
  
  Maintenant, les plateformes sont fusionnées : nous pouvons ajouter ou supprimer des mots de la base de données et l'algorithme de génération de rébus prendra en compte les modifications et adaptera sa valeur de retour.

\subsection{Base de données}
  Voici le nouveau modèle Entité-Association de la base de données utilisée après la fusion des plateformes.
  
\vspace{0.5cm}

\begin{figure}[h]
  \center
  \begin{tikzpicture}
    \node[entity] (MotAVerifier) {MotAVerifier \nodepart{second} \underline{mot} \\ image \\ phonemes};
    \node[entity, right=1cm of MotAVerifier] (MotImage) {MotImage \nodepart{second} \underline{mot} \\ image \\ phonemes};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Modèle E/A}
\end{figure}

  Ce modèle est encore susceptible de changer. En effet, plus tard nous nous intéresseront au stockage des rébus générés pour les réutiliser dans une partie permettant de deviner des rébus.

\newpage

\section{Stratégie d'algorithme précis, version 2}
  Nous considérons actuellement que la solution optimale est une solution contenant le moins d'images possibles dans le rébus final. Il est possible que cette définition de solution optimale change au cours du projet.
  
  Nous avons changé de stratégie avec ce nouvel algorithme. En effet, dans l'algorithme de la semaine précédente, nous rangions les solutions selon leur position dans le mot. Ce n'est plus le cas dans ce nouvel algorithme, qui range selon leur taille. La problématique n'est pas de chercher toutes les solutions, mais la solution avec le découpage le plus grand. Nous nous sommes dits qu'en prenant l'enchaînement avec le maximum de phonèmes à chaque fois permettrait de trouver la solution optimale. Ce nouvel algorithme prend en entrée les paramètres suivants :
  
\begin{itemize}
  \item
  Un tableau de longueur $n$ (nombre de syllabes que contient la phrase) initialisé à 0
  \item
  Un tableau contenant les images possibles avec cette phrase
  \item
  Un tableau permettant de stocker une éventuelle solution (il est initialisé vide au début)
\end{itemize}

  Les images sont initialisées avec une position et le mot qui lui correspond.
  
  Lorsque l'algorithme se lance, il teste toutes les images possibles afin de trouver une solution. Au début de l'algorithme, le tableau du nombre de syllabes correspond à \texttt{[0, 0, 0, 0, 0, 0, 0]}.
  
  Ce tableau va se remplir selon la position des syllabes. Par exemple, prenons l'image \texttt{[1, "café"]}. Le tableau des syllabes changera en \texttt{[0, 1, 1, 0, 0, 0, 0]}. L'image sera alors supprimée des images encore utilisables pour le prochain tour, mais sera stockée dans la possible solution finale.
  
  L'algorithme admet une solution si le tableau des syllabes est rempli de \texttt{1}. Il retournera donc cette solution. Si on ajoute un mot mais que sa position chevauche avec un mot déjà pris dans ce tour, alors on passe à l'image suivante.

  Par rapport à l'algorithme précédemment présenté, la problématique a changé. En effet, dans l'algorithme précédent, le but était de trouver toutes les solutions possibles en rangeant les images selon leur position dans le mot et créer autant de branches qu'il y a d'images ayant la position \texttt{0} (début de la phrase à rébutiser). Ici, la problématique est de trouver la solution optimale (en utilisant le mot avec le plus syllabe).
  
  Les deux algorithmes proposent des solutions différentes selon la problématique choisie. Le premier permet de trouver toutes les solutions, dont l'optimale, mais parcours aussi les branches inintéressantes. Le second algorithme permet d'avoir une solution qui est assez correcte et possiblement la solution optimale du premier coup sans avoir à parcourir toutes les solutions possibles. Nous avons ici un gain de temps, mais pas toutes les solutions pour pouvoir les comparer.

  Nous nous sommes rendu compte que chercher le mot avec le plus de syllabes ne permettait pas de trouver la solution optimale à coup sûr. En effet, par exemple pour un rébus de 7 syllabes, l’algorithme peut nous retourner \texttt{[4, 1, 1, 1]} (longueur des mots) or la solution optimale serait d'obtenir \texttt{[3, 3, 1]}. L'algorithme actuel ne permet pas de résoudre ce problème, car il s'arrête dès le qu'il trouve une solution. La nouvelle problématique serait de relancer l'algorithme pour éventuellement trouver une nouvelle solution si elle existe. Il faudrait également définir un cas d'arrêt s'il n'y a pas d'autres solutions. Cette problématique sera à résoudre lors du prochain sprint.


\newpage

\section{Réflexion sur l'API et l'interface graphique}

\subsection{Le modèle actuel}
  Actuellement, notre application consiste en un seul serveur Flask, qui gère à la fois l'API et l'interface graphique à l'aide de templates \footnote{Template Flask : Fichier statique HTML contenant du code Python (if, for\dots), compilé par le moteur de template Jinja puis envoyé à l'utilisateur.} Flask. Ce n'est pas pratique pour de multiples raisons :
  
\begin{enumerate}
  \item
  Ce modèle ne suit pas l'architecture MVC (Modèle, Vue, Contrôleur)
  \item
  Il y a mélange entre le \textit{backend} et le \textit{frontend} : notre serveur a des routes d'affichage (interface graphique) et des routes de données (API)
  \item
  Si le serveur a un problème critique, on ne peut plus accéder au site
\end{enumerate}

  Il était déjà prévu de séparer l'API de l'interface graphique il y a quelques semaines, mais pour accélérer le développement de la plateforme de collecte des mots, nous avions utilisé des templates Flask.

\subsection{Perspectives d'amélioration}
  Pour le moment, notre plan est d'utiliser un serveur dédié pour l'interface graphique, et de transformer l'application actuelle en véritable API, c'est-à-dire supprimer les templates HTML et les routes d'interface : il ne restera donc plus que des routes renvoyant des données en format JSON.
  
  Pour l'interface graphique, nous nous sommes renseignés cette semaine sur les différents frameworks Javascript disponibles (React.js, Vue.js, Angular.js\dots). Nous avons décidé d'apprendre le framework React.js. En effet, ce framework orienté composant est très populaire en entreprise de nos jours, et nous avons pensé que c'était une bonne idée de l'apprendre lors de ce projet.
  
  Le but de la semaine prochaine est donc d'effectuer une telle transition dans notre application :
\begin{itemize}
  \item
  Mettre en place un serveur React.js
  \item
  Transformer les routes de notre API
  \item
  Écrire l'application React.js
\end{itemize}  
  
\subsection{Prototype de l'interface graphique}
  Avant de démarrer le développement de l'application React.js, nous avons décidé de créer un prototype de l'interface graphique à l'aide du logiciel Figma. Nous avons d'abord <<dessiné>> les différentes pages qui seront accessibles par l'utilisateur en créant des éléments de base (rectangles, textes\dots) puis en adaptant leurs couleurs ou polices de caractère. Ensuite, nous avons utilisé l'outil de prototypage permettant de relier les différentes pages en créant des interactions entre les différents composants de la page (liens et boutons par exemple). Cela permet de visualiser à quoi ressemblera l'application quand elle sera terminée, et éventuellement de relever des possibles problèmes de modélisation ou des perspectives d'amélioration. De plus, Figma est collaboratif ce qui permet à tous les membres du groupe de suivre l'évolution de l'interface.

\end{document}